# コーディング規約

<!-- TOC -->

- [1. ファイルについて](#1-ファイルについて)
	- [1.1. 文字コードはUTF-8、改行コードはLFとする](#11-文字コードはutf-8改行コードはlfとする)
	- [1.2. ファイルの末尾（EOF）には改行を入れる](#12-ファイルの末尾eofには改行を入れる)
	- [1.3. C/C++のバージョンはそれぞれ C99 / C++11 とする](#13-ccのバージョンはそれぞれ-c99--c11-とする)
	- [1.4. ファイル名はパスカルケースの英語で表現する](#14-ファイル名はパスカルケースの英語で表現する)
	- [1.5. 拡張子は実装ファイルが「.cpp」ヘッダファイルが「.h」とする](#15-拡張子は実装ファイルがcppヘッダファイルがhとする)
	- [1.6. ファイルにつき1クラスを基本とし、ファイル名はクラス名を基本とする](#16-ファイルにつき1クラスを基本としファイル名はクラス名を基本とする)
- [2. クラスについて](#2-クラスについて)
	- [2.1. クラス名/構造体名はパスカルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする](#21-クラス名構造体名はパスカルケースの英語で表現し形容詞など--名詞とする)
	- [2.2. 関数名はキャメルケースの英語で表現し、動詞（+ 前置詞 + 名詞 など）とする](#22-関数名はキャメルケースの英語で表現し動詞-前置詞--名詞-などとする)
	- [2.3. 1つのクラスにつき1つの責務、1つのメンバ関数につき1つの責務とし、それが明確となる命名を行う](#23-1つのクラスにつき1つの責務1つのメンバ関数につき1つの責務としそれが明確となる命名を行う)
	- [2.4. クラス/構造体のメンバ変数はコンストラクタで適切に初期化する](#24-クラス構造体のメンバ変数はコンストラクタで適切に初期化する)
	- [2.5. 関数の引数は5個までを目安とする](#25-関数の引数は5個までを目安とする)
	- [2.6. シングルトンクラスの実装方法について](#26-シングルトンクラスの実装方法について)
	- [2.7. thisはオブジェクトのアドレスを明示的に使用する場合を除き省略する](#27-thisはオブジェクトのアドレスを明示的に使用する場合を除き省略する)
	- [2.8. メンバ変数はprivateを原則とし、クラス外から直接操作させない](#28-メンバ変数はprivateを原則としクラス外から直接操作させない)
	- [2.9. 基底クラスのデストラクタにはvirtualをつける](#29-基底クラスのデストラクタにはvirtualをつける)
	- [2.10. 継承して使用することが前提の基底クラスは純粋仮想クラス化する](#210-継承して使用することが前提の基底クラスは純粋仮想クラス化する)
- [3. 変数/定数について](#3-変数定数について)
	- [3.1. TOPPERSにて使用可能なデータ型は以下である](#31-toppersにて使用可能なデータ型は以下である)
	- [3.2. 変数名はキャメルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする](#32-変数名はキャメルケースの英語で表現し形容詞など--名詞とする)
	- [3.3. 変数名は意味の通じない極端な略称は避ける](#33-変数名は意味の通じない極端な略称は避ける)
	- [3.4. 型名はパスカルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする](#34-型名はパスカルケースの英語で表現し形容詞など--名詞とする)
	- [3.5. 定数は「#define」ではなく「static const」を使用する](#35-定数はdefineではなくstatic-constを使用する)
	- [3.6. マクロ/定数名はアッパースネークケースの英語で表現する](#36-マクロ定数名はアッパースネークケースの英語で表現する)
	- [3.7. クラスのメンバ変数はプレフィックスとして "m_" を使用する](#37-クラスのメンバ変数はプレフィックスとして-m_-を使用する)
	- [3.8. enum（列挙型）のメンバの命名規則は以下とする](#38-enum列挙型のメンバの命名規則は以下とする)
	- [3.9. 変数名は1文字や普遍的過ぎるものを避け、責務の分かるものにする](#39-変数名は1文字や普遍的過ぎるものを避け責務の分かるものにする)
	- [3.10. コード中でマジックナンバーは使用しない、定数定義を行う](#310-コード中でマジックナンバーは使用しない定数定義を行う)
	- [3.11. グローバル変数は使用しない](#311-グローバル変数は使用しない)
	- [3.12. 自動変数は定義時に初期化し、C++では定義位置は使用箇所の直前とする](#312-自動変数は定義時に初期化しcでは定義位置は使用箇所の直前とする)
	- [3.13. 精度の高い計算が必要な浮動小数点数の演算には注意する](#313-精度の高い計算が必要な浮動小数点数の演算には注意する)
	- [3.14. 浮動小数点数の等価比較に ==（比較演算子）は使用しない](#314-浮動小数点数の等価比較に-比較演算子は使用しない)
- [4. コーディングについて](#4-コーディングについて)
	- [4.1. インデントスタイルはK&Rスタイルを基本とし、4文字タブを使用する](#41-インデントスタイルはkrスタイルを基本とし4文字タブを使用する)
	- [4.2. 条件文は必ず{}をつけてスコープを明確にする](#42-条件文は必ずをつけてスコープを明確にする)
	- [4.3. 変数と定数の等値比較文は定数を左辺に置く](#43-変数と定数の等値比較文は定数を左辺に置く)
	- [4.4. 条件文の中でbool型との比較は省略する](#44-条件文の中でbool型との比較は省略する)
	- [4.5. ガード条件を除き、関数中で複数のreturnを設置しない](#45-ガード条件を除き関数中で複数のreturnを設置しない)
	- [4.6. goto文はエラー処理や可読性向上の目的以外では使用しない](#46-goto文はエラー処理や可読性向上の目的以外では使用しない)
	- [4.7. goto文のラベルはアッパースネークケースの英語で表現する](#47-goto文のラベルはアッパースネークケースの英語で表現する)
	- [4.8. 引数の参照渡しとポインタ渡しについて](#48-引数の参照渡しとポインタ渡しについて)
	- [4.9. ポインタ型はconstを付ける位置に注意する](#49-ポインタ型はconstを付ける位置に注意する)
	- [4.10. Publicスコープの関数のポインタ型引数、および他クラスのメソッドのポインタ型の戻り値はNULLチェックを行う](#410-publicスコープの関数のポインタ型引数および他クラスのメソッドのポインタ型の戻り値はnullチェックを行う)
	- [4.11. 例外処理（try/catch）は基本的に使用しない](#411-例外処理trycatchは基本的に使用しない)
	- [4.12. else if文には必ず対応するelse文を用意する](#412-else-if文には必ず対応するelse文を用意する)
	- [4.13. switch文は必ずdefault節を用意する](#413-switch文は必ずdefault節を用意する)
	- [4.14. メモリの動的確保は起動シーケンスを除き、必要な場合以外には行わない。C++ではSTLのコンテナクラスも同様](#414-メモリの動的確保は起動シーケンスを除き必要な場合以外には行わないcではstlのコンテナクラスも同様)
	- [4.15. C++ではメモリの動的確保はmallocではなく、newを使用する](#415-cではメモリの動的確保はmallocではなくnewを使用する)
	- [4.16. メモリの動的確保に失敗した場合の処理を用意する](#416-メモリの動的確保に失敗した場合の処理を用意する)
	- [4.17. 配列newで確保した領域は、delete[]で解放する](#417-配列newで確保した領域はdeleteで解放する)
	- [4.18. 自動変数の生存期間（スコープ）に注意する](#418-自動変数の生存期間スコープに注意する)
	- [4.19. sprintf, strcpyではなく、snprintf, strncpyを使用する](#419-sprintf-strcpyではなくsnprintf-strncpyを使用する)
	- [4.20. 構造体/共用体/配列の初期化にmemsetを使用しない](#420-構造体共用体配列の初期化にmemsetを使用しない)
	- [4.21. 構造体にmemcpyは使用しない](#421-構造体にmemcpyは使用しない)
	- [4.22. 構造体をmemcmpで比較しない](#422-構造体をmemcmpで比較しない)
	- [4.23. キャストは原則C++スタイルを使用する](#423-キャストは原則cスタイルを使用する)
	- [4.24. 複数タスクからアクセスされるデータは排他制御を行う](#424-複数タスクからアクセスされるデータは排他制御を行う)
	- [4.25. 共通する処理はサブルーチン、クラスの汎化、テンプレート等で1つにまとめる](#425-共通する処理はサブルーチンクラスの汎化テンプレート等で1つにまとめる)
	- [4.26. 条件文のネストは3階層程度までを目安に](#426-条件文のネストは3階層程度までを目安に)
	- [4.27. 関数の長さは画面1スクロール分程度を目安に](#427-関数の長さは画面1スクロール分程度を目安に)
	- [4.28. コメントは "//" を使用する](#428-コメントは--を使用する)
	- [4.29. コメントにはコードの解説ではなく、処理目的などコードからは読み取れないことを記述する](#429-コメントにはコードの解説ではなく処理目的などコードからは読み取れないことを記述する)
	- [4.30. ファイルヘッダはdoxygenスタイルに従う](#430-ファイルヘッダはdoxygenスタイルに従う)
	- [4.31. クラスヘッダや関数ヘッダのスタイルはdoxygenスタイルに従う](#431-クラスヘッダや関数ヘッダのスタイルはdoxygenスタイルに従う)
	- [4.32. コンパイルのWarningは必ず解消する](#432-コンパイルのwarningは必ず解消する)
	- [4.33. EV3用語に関する命名時の凡例](#433-ev3用語に関する命名時の凡例)

<!-- /TOC -->



## 1. ファイルについて

### 1.1. 文字コードはUTF-8、改行コードはLFとする

特に文字コードについて、今回は日本語でのコメントを許容するため、UTF-8であることを必ず確認すること。  
エディタの設定にも注意すること。  
例えばShift-JISの場合、以下のコードは一見何の問題もないが、環境によってはコンパイルエラーとなる場合がある。（Linuxのgccなど）

```C++
#include <stdio.h>

int main(void)
{ 
    int n = 10;

    // n の値により分岐可能
    if(n > 5){
        printf("Large\n");
    }else{
        printf("Small\n");
    }
    return 0;
}
```
この現象は、このプログラムの７行目の「// n の値により分岐可能」というコメント行にある。  
Ｃ言語では行末に「\」が存在すると、その行の改行が無視される。  
この末尾の「能」という文字の文字コードはShift-JISでは「94 5C」だが、2バイト目の「5C」が「\」の文字コード「5C」と解釈され、8行目までもがコメント行と解釈されてしまうためである。


### 1.2. ファイルの末尾（EOF）には改行を入れる

gccではソースファイルの末尾（EOF）に改行が入っていない場合、警告が発生する。

```C++
// アンチパターン
void myFunc()
{
	// do something
}[EOF]
```
```C++
// 適合例
void myFunc()
{
	// do something
}
[EOF]
```

### 1.3. C/C++のバージョンはそれぞれ C99 / C++11 とする


### 1.4. ファイル名はパスカルケースの英語で表現する

* FileName.cpp

### 1.5. 拡張子は実装ファイルが「.cpp」ヘッダファイルが「.h」とする

* MyClass.cpp
* MyClass.h

### 1.6. ファイルにつき1クラスを基本とし、ファイル名はクラス名を基本とする

* MyClass.cpp
* MyClass.h



## 2. クラスについて

### 2.1. クラス名/構造体名はパスカルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする

```C++
class MyClass;
struct MyStruct;
```

### 2.2. 関数名はキャメルケースの英語で表現し、動詞（+ 前置詞 + 名詞 など）とする

```C++
void MyClass::doSomething()
{
	//do something
}
```

### 2.3. 1つのクラスにつき1つの責務、1つのメンバ関数につき1つの責務とし、それが明確となる命名を行う

抽象的なクラス名は多重責務、巨大かつ中央集権的なコードの原因となる。  
単一責任性に従い、適切なクラス分割・命名を行うにより、責務が分散した結合度の低いコードとなる。

* 陥りやすいアンチパターン
	* XxxManager
	* YyyController
	* ZzzUtility
	* AaaProcessor  
	などなど

### 2.4. クラス/構造体のメンバ変数はコンストラクタで適切に初期化する

メンバ変数は不可能なものを除き、全てコンストラクタの初期化リストで初期化すること。  
基底クラスのコンストラクタが引数をとる場合も、初期化リストで適切に初期化すること。

```C++
class MyClass
{
public:
	MyClass();

private:
	int m_intValue;
	char m_charArray[32];
};

MyClass::MyClass() : m_intValue(0)
{
	memset( m_charArray, 0, sizeof(m_charArray) );
}
```
```C++
struct MyStruct
{
	int intValue;
	char charArray[32];
};

MyStruct::MyStruct() : intValue(0)
{
	memset( charArray, 0, sizeof(charArray) );
}
```

### 2.5. 関数の引数は5個までを目安とする

それ以上になる場合は、以下を考えてみる。

* 構造体化できないか
* そもそも引数で引き回す必要があるのか、クラスのメンバ変数化できないか
* 関数が責務過多になっていないか

### 2.6. シングルトンクラスの実装方法について

シングルトンクラスの実装方法は以下に統一する。

```C++
// クラスヘッダ
class MyClass
{
public:
	MyClass& getInstance()
	{
		static MyClass instance;
		return instance;
	}

private:
	MyClass();                             // コンストラクタ
	MyClass(const MyClass&);               // コピーコンストラクタ
	~MyClass();                            // デストラクタ
	MyClass& operator=(const MyClass&);    // コピー代入演算子
};
```

### 2.7. thisはオブジェクトのアドレスを明示的に使用する場合を除き省略する

メンバ関数はそれだけで明示的であること、またメンバ変数も後述の規約「クラスのメンバ変数はプレフィックスとして "m_" を使用する」により明示的となるため、オブジェクトのアドレスが必要となる場合は使用しない。

### 2.8. メンバ変数はprivateを原則とし、クラス外から直接操作させない

* getterやsetterを用意し、後から条件判定や排他処理を加えられるようにしておく
* getterでポインタや参照を戻り値として返す場合、返した先で内容が書き換えられて良い場合を除き、戻り値の型にはconstをつける（推奨）
	* OUT引数化できるのであれば、外部クラスで定義した変数に代入する形になるので、メンバ変数の意図せぬ変更は避けられる。検討してみるのも良い。

```C++
class MyClass
{
public:
	int getIntValue();
	void setIntValue( int value );

private:
	int m_intValue;
};

int MyClass::getIntValue()
{
	// 後からでも、外のクラスを変更することなく
	// 条件判定や排他処理を加えることができる
	return m_intValue;
}

void MyClass::setIntValue( int value )
{
	// 後からでも、外のクラスを変更することなく
	// 条件判定や排他処理を加えることができる
	m_intValue = value;
}
```

### 2.9. 基底クラスのデストラクタにはvirtualをつける

基底クラス/派生クラス全てのデストラクタが適切に実行されるよう、基底クラス（継承させる予定のあるクラス）のデストラクタには、virtualをつけること。

```C++
class MyClassBase
{
public:
	virtual ~MyClassBase();
};

class MyClass : public MyClassBase
{
public:
	~MyClass();
};
```

### 2.10. 継承して使用することが前提の基底クラスは純粋仮想クラス化する

継承して使用することが前提であるクラスの場合は、純粋仮想クラス化（抽象クラス化）することで、基底クラスのままではインスタンス化できなくできる。

```C++
class MyAbstructClass
{
public:
	virtual ~MyAbstructClass() = 0;
};

class MyClass : public MyAbstructClass
{
public:
	~MyClass();
};

MyAbstructClass instance;	// ビルドエラー
MyClass instance2;			// OK
```



## 3. 変数/定数について

### 3.1. TOPPERSにて使用可能なデータ型は以下である

C90に準拠する。  
https://en.wikipedia.org/wiki/C_data_types

C90に規定されているデータ型以外は以下の通り。
|型名|説明|
|---|---|
| int8_t | 符号付き8ビット整数（オプション，C99準拠） |
| uint8_t | 符号無し8ビット整数（オプション，C99準拠） |
| int16_t | 符号付き16ビット整数（C99準拠） |
| uint16_t | 符号無し16ビット整数（C99準拠） |
| int32_t | 符号付き32ビット整数（C99準拠） |
| uint32_t | 符号無し32ビット整数（C99準拠） |
| int64_t | 符号付き64ビット整数（オプション，C99準拠） |
| uint64_t | 符号無し64ビット整数（オプション，C99準拠） |
| int128_t | 符号付き128ビット整数（オプション，C99準拠） |
| uint128_t | 符号無し128ビット整数（オプション，C99準拠） |
| int_least8_t | 8ビット以上の符号付き整数（C99準拠） |
| uint_least8_t | int_least8_t型と同じサイズの符号無し整数（C99準拠） |
| float32_t | IEEE754準拠の32ビット単精度浮動小数点数（オプション） |
| double64_t | IEEE754準拠の64ビット倍精度浮動小数点数（オプション） |
| bool_t | 真偽値（trueまたはfalse） |
| int_t | 16ビット以上の符号付き整数|
| uint_t | int_t型と同じサイズの符号無し整数|
| long_t | 32ビット以上かつint_t型以上のサイズの符号付き整数|
| ulong_t | long_t型と同じサイズの符号無し整数|
| size_t | メモリ領域のサイズを表す符号無し整数（C90準拠） |
| intptr_t | ポインタを格納できるサイズの符号付き整数（C99準拠） |
| uintptr_t | intptr_t型と同じサイズの符号無し整数（C99準拠） |
| FN | 機能コード（符号付き整数，int_tに定義） |
| ER | 正常終了（E_OK） またはエラーコード（符号付き整数，int_tに定義） |
| ID | オブジェクトのID番号（符号付き整数，int_tに定義） |
| ATR | オブジェクト属性（符号無し整数，uint_tに定義） |
| STAT | オブジェクトの状態（符号無し整数，uint_tに定義） |
| MODE | サービスコールの動作モード（符号無し整数，uint_tに定義） |
| PRI | 優先度（符号付き整数，int_tに定義） |
| TMO | タイムアウト指定（符号無し32ビット整数，単位はマイクロ秒，uint32_tに定義） |
| RELTIM | 相対時間（符号無し32ビット整数，単位はマイクロ秒，uint32_tに定義） |
| SYSTIM | システム時刻（符号無し整数，単位はマイクロ秒，uint64_tまたはuint32_tに定義） |
| PRCTIM | プロセッサ時間（符号無し整数，単位はマイクロ秒，uint32_tに定義） |
| HRTCNT | 高分解能タイマのカウント値（符号無し32ビット整数，uint32_tに定義） |
| FP | プログラムの起動番地（型の定まらない関数ポインタ） |
| ER_BOOL | エラーコードまたは真偽値（符号付き整数，int_tに定義） |

### 3.2. 変数名はキャメルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする

```C++
int intValue;
```

### 3.3. 変数名は意味の通じない極端な略称は避ける

ただし、単位など一般的に略称で通じるものはその限りではない。  
例：V（ボルト）、sec（秒）など

```C++
// アンチパターン
MyClass mc;
```
```C++
// 適合例
MyClass myClass;
```

### 3.4. 型名はパスカルケースの英語で表現し、（形容詞など + ）名詞とする

```C++
enum MyEnum;
typedef char MyType;
```

### 3.5. 定数は「#define」ではなく「static const」を使用する

＃defineは型チェックができないため、static constで定義する。

```C++
// アンチパターン
#define THIS_YEAR 2019
```
```C++
// 適合例
static const int THIS_YEAR = 2019;
```

### 3.6. マクロ/定数名はアッパースネークケースの英語で表現する

```C++
#define MY_MACRO(x,y) myFunc((x*60),y)

static const char COMPANY_NAME[] = "株式会社アイ・エス・ディ";
```

### 3.7. クラスのメンバ変数はプレフィックスとして "m_" を使用する

```C++
class MyClass
{
private:
	int m_intValue;
	char m_charArray[32];
};
```

### 3.8. enum（列挙型）のメンバの命名規則は以下とする

＜型名＞_＜メンバ名＞

```C++
enum MyEnum
{
	MyEnum_Mon = 0,	// 1個目は必ず値を定義する
	MyEnum_Tue,
	MyEnum_Wed,
};
```

### 3.9. 変数名は1文字や普遍的過ぎるものを避け、責務の分かるものにする

```C++
// アンチパターン
int i;
char str[];
```
```C++
// 適合例
int index;
char companyName[];
```

### 3.10. コード中でマジックナンバーは使用しない、定数定義を行う

マジックナンバーは値の意味が読み手に伝わりにくく、また複数箇所に存在する場合に変更漏れの原因となり得る。  
ただし、数値そのものに意味がある場合などはその限りではない。

```C++
// アンチパターン
price = getPrice( "チキンラーメン" );
payment = ( price * 108 ) / 100;
```
```C++
// 適合例
static const char PRODUCT_NAME[] = "チキンラーメン";
static const int TAX_RATE = 108;

price = getPrice( PRODUCT_NAME );
payment = ( price * TAX_RATE ) / 100;
```

### 3.11. グローバル変数は使用しない

クラス内にメンバ変数として隠蔽し、クラスメソッドを通じてアクセスさせること。  
staticメンバ変数、Singletonパターンなどで実現可能。

### 3.12. 自動変数は定義時に初期化し、C++では定義位置は使用箇所の直前とする

変数の定義時に初期化することで、不定値が入ったままになることを防ぐ。  
またC++では、宣言箇所を使用箇所の直前とすることで、変数のスコープを分かりやすくする。

```C++
// アンチパターン
void MyClass::doSomething()
{
	OtherClass* ptr;

	/*
	 * ptrを使わない処理ブロック
	 */

	ptr = OtherClass::getInstance();
}
```
```C++
// 適合例
void MyClass::doSomething()
{
	/*
	 * ptrを使わない処理ブロック
	 */

	OtherClass* ptr = NULL;
	ptr = OtherClass::getInstance();
}
```

### 3.13. 精度の高い計算が必要な浮動小数点数の演算には注意する

floatやdoubleのような浮動小数点数型は、値を2進数で格納している。  
しかし、ほとんどの10進数の小数は2進数で表現することができない。  
そのためこのような値はfloatやdouble型では近似値でしか表現することができず、コンピュータの内部で有限桁で丸められている。  
例えばfloat 型の精度（有効桁数）は2進数にして 24 (=23+1) 桁、10進数では約7桁となり、それ以上の精度を求めることはできない。  


浮動小数点数演算の誤差として、以下のものがある。

* 情報落ち  
桁が違う値同士の加減算で発生。  
下記の計算では一見すると答えは 45.6789123 となりそうだが、有効桁7桁からはみ出してしまう 0.00000003 部分は失われる。
	```C++
	float ans = 45.6789f + 0.0000123f;	// 45.678912f
	```
* 桁落ち  
ほぼ同じ値の2つの浮動小数点数を減算した時に、有効桁数が少なくなってしまう現象。  
下記の計算では元の有効桁が6桁であるが、減算後は2桁となってしまう。  
	```C++
	float ans = 123.456f - 123.444f;	// 0.012f
	```  
	コンピュータ内部で浮動小数点を扱う場合、値は、符号部、指数部、仮数部に分けて保管されている。  
	一般的に、浮動小数点は、仮数部の最上位桁の値が 0 にならないよう指数部が調整される。  
	演算を行うなどして浮動小数点の値が変化しても、データは常に正規化され、このような状態になる。  
	|通常の小数点表記|正規化された浮動小数点表記|
	|---|---|
	|$123.456$|$0.123456 × 10^3$|

	|符号部|指数部|仮数部|
	|---|---|---|
	|0|3|123456|
	そこで例の計算を考えてみると、  
	$0.123456 × 10^3 - 0.123444 × 10^3$  
	$= 0.000012 × 10^3$  
	ここで計算結果を正規化してしまうと、仮数部の最上位桁の値が 0 にならないよう調整されてしまうため、上位の桁が省略されてしまう。  
	つまり上位の 0 の桁がすべて省かれて、有効桁数が減少することになる。  
	→ $0.12 × 10^{-1}$  

これらの問題を回避するために、以下を検討してみること。

1. 初めから実数は避け、$10^n$倍などして整数で扱えないか
1. 固定小数点数を用いる

### 3.14. 浮動小数点数の等価比較に ==（比較演算子）は使用しない

浮動小数点数同士の比較は、演算時に発生する誤差の影響によって、比較演算子による正確な比較が行なえなくなることがある。

```C++
double a = 1, b = 1;

b += 0.001;
b -= 0.001; // 誤差が発生（b: 0.99999999999999988）

if( a == b ) {
  printf( "equal" ); // 実行されない
  // bに誤差が発生しているためaと一致しない
}
```

これらの問題を回避するために、まずは以下を検討してみること。

- 実数での比較は避け、$10^n$倍などして整数で比較できないか

上記が不可能な場合は、次の方法で、浮動小数点数の誤差を考慮した等価比較を実現することができる。

```C++
#include <float.h> // DBL_EPSILON
#include <math.h>  // fabs

double a = 1, b = 1 + 0.001 - 0.001;

// 等価比較(==)
if( fabs(a - b) <= DBL_EPSILON ) {
   printf( "equal" ); // 実行される
}
```

上記は、両値の差の絶対値が極めて小さな値かどうかを判定している。  
例では計算機イプシロン（DBL_EPSILON：double型用）という限りなくゼロに近い値を許容誤差として用いているが、場合によっては0.00001等のより精度の低い値を利用することも検討する。

以下は同様に、計算機イプシロン（FLT_EPSILON：float型用）で浮動小数点数の大小比較の誤差も軽減させる例である。

```C++
#include <float.h> // FLT_EPSILON

// a < b
if( a + FLT_EPSILON < b ) {
   // do something.
}

// a <= b
if( a < b + FLT_EPSILON ) {
   // do something.
}
```



## 4. コーディングについて

### 4.1. インデントスタイルはK&Rスタイルを基本とし、4文字タブを使用する

```C++
void MyClass::doSomething( int attr )
{
	if( 0 == attr ) {
		m_Value++;
	}
	else if( 1 < attr ) {
		m_Value = attr;
	}
	else {
		return;
	}

	doAnything();
}
```

### 4.2. 条件文は必ず{}をつけてスコープを明確にする

```C++
// アンチパターン
if( 0 == attr )
	m_Value++;

doAnything();
```
```C++
// 適合例
if( 0 == attr ) {
	m_Value++;
}

doAnything();
```

### 4.3. 変数と定数の等値比較文は定数を左辺に置く

コーディングミスにより、等値演算子（==）が代入演算子（=）になってしまった時、  
適合例ではコンパイルエラーとなるため、ミスを発見しやすい。  
アンチパターンでは警告レベルによってはコンパイルが通る場合があり、しかもvalueに0を代入してvalueそのものを評価するため、常に0つまり偽となる。

```C++
// アンチパターン
if( value = 0 ) {	// 等値演算子（==）のつもりが代入演算子（=）に
	doSomething();
}
```
```C++
// 適合例
if( 0 = value ) {	// コンパイルエラーに
	doSomething();
}
```

### 4.4. 条件文の中でbool型との比較は省略する

```C++
// アンチパターン
void func( bool attr, bool attr2 )
{
	if( attr == true ) {
		// 処理
	}

	if( attr2 == false ) {
		// 処理
	}
}
```
```C++
// アンチパターン
void func( bool attr, bool attr2 )
{
	if( attr ) {
		// 処理
	}

	if( !attr2 ) {
		// 処理
	}
}
```

### 4.5. ガード条件を除き、関数中で複数のreturnを設置しない

関数中に複数のreturnが存在することで、可読性の低下、また資源の解放漏れが発生する恐れがある。  
ただし、引数チェックや戻り値チェックなどのガード条件によるエラーケースにおいてはその限りではない。  
return前に資源の解放処理などが共通して必要な場合、goto文のラベルにまとめるなどする。

```C++
// アンチパターン
int MyClass::doSomething( char* str )
{
	char* tmpStr = new char[16];
	strncpy( tmpStr, str, sizeof(tmpStr) );

	int cmp = strcmp( tmpStr, "Hello." );

	if( 0 == cmp ) {
		strncpy( m_Str, tmpStr, sizeof(m_Str) );
	}
	else if( cmp < 0 ) {
		return 1;	// tmpStrの開放漏れが発生
	}
	else {
		return 2;	// tmpStrの開放漏れが発生
	}

	delete[] tmpStr;
	return 0;
}
```

```C++
// 適合例
int MyClass::doSomething( char* str )
{
	int result = -1;

	// エラーケース
	if( NULL == str ) {
		return result;
	}

	char* tmpStr = new char[16];
	strncpy( tmpStr, str, sizeof(tmpStr) );

	int cmp = strcmp( tmpStr, "Hello." );

	if( 0 == cmp ) {
		strncpy( m_Str, tmpStr, sizeof(m_Str) );
		result = 0;
	}
	else if( cmp < 0 ) {
		result = 1;
	}
	else {
		result = 2;
	}

	delete[] tmpStr;
	return result;
}
```


### 4.6. goto文はエラー処理や可読性向上の目的以外では使用しない

goto文を利用するとプログラム中の様々な位置に処理を自由に遷移させることが可能になる。  
しかしその分処理の流れが追いづらくなり、読みづらいコードを生んでしまう危険性がある。

```C++
// アンチパターン
int main() {
	int v = 0;

	goto B;

A:
	printf( "a" );
	if(v > 2) {
		goto C;
	}
B:
	printf( "b" );
	v += 1;
	goto A;
C:
	printf( "c" );
	if(v < 4) {
		goto B;
	}
}
```
```C++
// 適合例
bool MyClass::doSomething( char* str )
{
	bool result = false;

	if( NULL == str ) {
		goto LABEL_END;
	}

	strncpy( m_str, str, sizeof(m_str) );
	result = true;

LABEL_END:
	return result;
}
```

### 4.7. goto文のラベルはアッパースネークケースの英語で表現する

```C++
void MyClass::doSomething()
{
LABEL_END:
}
```

### 4.8. 引数の参照渡しとポインタ渡しについて

C++では、ポインタ渡しをより安全かつ制約の強いものとした参照渡しがある。  
より安全な参照渡しはポインタ渡しよりも推奨されるべきものであるが、ポインタ渡しでないとどうしても実現できない処理も存在するため、現実的には両方を使い分けることとなる。  
無秩序に参照渡しとポインタ渡しが混在すると読み手の混乱を招くため、以下に使い分けの指針を示す。  
（ただし先述の通り、ポインタ渡しでないと実現できない処理においてはこの限りではない。）

|方法|使い分け|実装ルール|
|---|---|---|
|参照渡し|関数内で値を変更しない場合（INパラメータ）|constを使用|
|ポインタ渡し|関数内で値を変更する場合（OUT/INOUTパラメータ）||

```C++
void MyClass::doSomething( const MyStructA& stA, MyStructB* stB )
{
	int intVal = stA.intVal;    // OK（INパラメータ）
	stA.intVal; = 2;            // NG

	stB->floatVal; = 0.5f;      // OK
}
```

### 4.9. ポインタ型はconstを付ける位置に注意する

ポインタ型の変数/引数/戻り値にconstを使用する場合、constを付ける位置によって、不変となる対象が変化することに注意。

* ポインタ型の前にconst：ポインタが指している先の実体（オブジェクト）が不変となる
* ポインタ型の後にconst：ポインタ変数そのもの（アドレス）が不変となる

constは直後の型や変数に対してのみ効果がある。

```C++
int value = 42;

// ポインタが指している実体（オブジェクト）を変更することができない
const int* p = &value;
p = &value;                   // OK
*p = 10;                      // NG

// ポインタ変数そのもの（アドレス）を変更することができない
int* const p2 = &value;
p2 = &value;                  // NG
*p2 = 10;                     // OK

// 戻り値については以下は意味を持たないので、実質はポインタ型の前に付ける用途のみ
int const Myfunc();           // 関数のアドレスは元々不変である
```

### 4.10. Publicスコープの関数のポインタ型引数、および他クラスのメソッドのポインタ型の戻り値はNULLチェックを行う

クラス間I/Fのポインタ型の引数や戻り値はNULLチェックを必須とする。

```C++
// アンチパターン
bool MyClass::doSomething( char* str )
{
	int* array = NULL;
	array = OtherClass::getArray();

	// do somthing.
}
```
```C++
// 適合例
bool MyClass::doSomething( char* str )
{
	if( NULL == str ) {
		return false;
	}

	int* array = NULL;
	array = OtherClass::getArray();
	if( NULL == array ) {
		return false;
	}

	// do somthing.
}
```

### 4.11. 例外処理（try/catch）は基本的に使用しない

C++の例外処理は強力でコードの可読性も非常に良くなる利点があるが、組み込みプログラムにおいては以下のリスクがあるため、基本的には使用しない。

* プログラムの肥大化  
コンパイラは、（例外の送出に伴う）スタックの巻き戻し時に、どんなデストラクタを呼び出すべきかの情報をブロックごとに生成しなければならず、通常はデストラクタを呼び出すためのコードも生成する必要がある。  
これは場合によっては関数本体よりも大きなサイズになることがある。
* 例外安全の考慮の難しさ  
例外は関数中にcatch節が無い場合、関数外に例外を投げるという特性がある。  
そのため以下のコード例で、hoge関数内にcatch節がなく、foo関数に例外が送出、しかしfooにもcatch節が無いため、newされたpがdeleteされることなく、foo関数外に例外が送出されてしまい、メモリリークが発生してしまうことになる。
```C++
void foo()
{
	X* p = new X;
	hoge(p);
 	delete p;
}
```
* 処理時間のぶれ  
組み込みソフトウェアは、プログラムの処理時間が短いことだけでなく、予測可能なこと（リアルタイム性）も同じぐらい重要視される。  
try/catch による例外処理の処理時間は予測がしづらく、このリアルタイム性を損ねる危険がある。

### 4.12. else if文には必ず対応するelse文を用意する

elseのルートの考慮が漏れていないことを明確にする。

```C++
// アンチパターン
if( 0 == attr ) {
	m_Value++;
}
else if( 1 < attr ) {
	m_Value = attr;
}
```
```C++
// 適合例
if( 0 == attr ) {
	m_Value++;
}
else if( 1 < attr ) {
	m_Value = attr;
}
else {
	// do nothing
}
```

### 4.13. switch文は必ずdefault節を用意する

default節の考慮が漏れていないことを明確にする。

```C++
// アンチパターン
switch( value ) {
	case 1:
		printf( "value is [1]¥n" );
		break;

	case 2:
		printf( "value is [2]¥n" );
		break;
}
```
```C++
// 適合例
switch( value ) {
	case 1:
		printf( "value is [1]¥n" );
		break;

	case 2:
		printf( "value is [2]¥n" );
		break;

	default:
		break;
}
```

### 4.14. メモリの動的確保は起動シーケンスを除き、必要な場合以外には行わない。C++ではSTLのコンテナクラスも同様

メモリの動的確保やSTLのコンテナクラスは使いどころを誤らなければ便利だが、組み込みプログラムにおいては以下のリスクも含んでいる。  
ただし起動シーケンス内の動的確保についてはこの限りではない。

* 実行時エラーの危険性  
ちょっとしたミスでさまざまな実行時エラー（メモリリーク・メモリ不足・不正アクセスなど）を引き起こす。
* （ヒープ）メモリの枯渇  
RAM容量から静的領域、スタック領域の容量を引いた残りがヒープ領域。  
限られた資源の中で無闇な動的確保を繰り返すと、メモリの枯渇に繋がる。  
（EV3のRAM容量は64MBと豊富ではあるが）
* 処理時間のぶれ  
組み込みソフトウェアは、プログラムの処理時間が短いことだけでなく、予測可能なこと（リアルタイム性）も同じぐらい重要視される。  
new や delete の処理時間は予測がしづらく、このリアルタイム性を損ねる危険がある。

### 4.15. C++ではメモリの動的確保はmallocではなく、newを使用する

malloc関数は、指定バイト数のヒープ領域を確保するだけの命令なので、コンストラクタ・デストラクタはコールされない。  
これに対して、new演算子は、ヒープ領域を確保してインスタンスを作成する演算子で、コンストラクタ・デストラクタをコールする。  
そのため、newによりインスタンスを適切に初期化することができる。

### 4.16. メモリの動的確保に失敗した場合の処理を用意する

メモリ不足等により、動的確保に失敗するケースを常に考慮すること。  
確保に失敗した場合はNULLが返り、そのポインタにNULLアクセスするとセグメンテーション違反が発生する。  
また、エラーケースとしてログに残しておくこと。

```C++
// アンチパターン
MyClass* ptr = new MyClass;
ptr->func();	// Segmentation Faultの可能性
```
```C++
// 適合例
MyClass* ptr = new MyClass;
if( NULL == ptr ) {
	// エラー処理
	ERROR_LOG("ptr is NULL!!¥n");
	return;
}

ptr->func();
```

### 4.17. 配列newで確保した領域は、delete[]で解放する

配列newで確保した領域をdeleteで解放した場合、配列の先頭要素のみ解放され、メモリリークが発生する。

```C++
// アンチパターン
int* ptr = new int[8];
delete ptr;	// メモリリーク発生
```
```C++
// 適合例
int* ptr = new int[8];
delete[] ptr;
```

### 4.18. 自動変数の生存期間（スコープ）に注意する

```C++
// アンチパターン
int func( bool attr )
{
	int value = 0;

	if( attr ) {
		int temp = 0;
		temp++;
	}

	value += temp;	// ビルドエラー

	return value;	// ビルドエラー
}
```

### 4.19. sprintf, strcpyではなく、snprintf, strncpyを使用する

バッファオーバーランを防ぐため、snprintf, strncpyで書き込みサイズを明示的に指定する。

```C++
// アンチパターン
char str[8] = {};
sprintf( str, "Too Long Sring.¥n" );	// バッファオーバーラン

char dst[4] = {};
strcpy( dst, str );	// バッファオーバーラン
```
```C++
// 適合例
char str[8] = {};
snprintf( str, sizeof(str)-1, "Too Long Sring.¥n" );	// 終端文字分を-1

char dst[4] = {};
strncpy( dst, sizeof(dst)-1, str );	// 終端文字分を-1
```

### 4.20. 構造体/共用体/配列の初期化にmemsetを使用しない

バグ回避のためにも、各々より適切に初期化される手段を選択する。

* 構造体
	* コンストラクタによる初期化
	* コンストラクタを使うほどでもないものは、{}による初期化
	```C++
	struct MyStruct
	{
		char str[16];
		int intVal;
		double dbVal;
	};

	MyStruct a = {};
	```
* 共用体
	* {}による初期化
	```C++
	union uniVal = {};
	```
* 配列
	* {}による初期化
	```C++
	char array[16] = {};
	```

### 4.21. 構造体にmemcpyは使用しない

構造体は代入文でコピーできるため、こちらを使用しバグを防止する。  

```C++
void func( MyStruct& arg )
{
	MyStruct a = {};
	a = arg;
}
```

ただしポインタを含む構造体の場合は、ポインタの値のコピーだけで良いのか、または実体のコピーも必要なのか、の判断に注意。  

```C++
struct Header
{
	int bodySize;
	char data[0];	// ※C99以降の記述法

	Header()
	{
		bodySize = BODY_SIZE;
		data = new char[BODY_SIZE];
	}
};

void func( Header& arg )
{
	Header a;
	a.bodySize = arg.bodySize;
	memcpy( a.data, arg.data, BODY_SIZE );
}
```

### 4.22. 構造体をmemcmpで比較しない

メモリのアライメントにより、コンパイラによって、構造体のメンバとメンバの間や構造体の末尾のメモリ空間にはパディング（無名のデータ空間）が挿入されることがある。  
このパディング上の値はコンパイラによって保証されていない。つまり不定値となる。  
そのため、構造体をmemcmpで比較すると、例えメンバ変数の値が同じであっても、パディング空間の値が違っていると結果は不一致となり、期待した結果とならない。

```C++
// 4バイト境界(アライメント)の場合
struct MyStruct
{
	short shValue;
	// <- ここに2バイトのパディング
	char data[5];
	// <- ここに3バイトのパディング
};	// sizeof(MyStruct) == 8 となる

MyStruct a;
MyStruct b;
a.shValue = 1;
b.shValue = 1;
strncpy( a.data, "123", sizeof(a.data) );
strncpy( b.data, "123", sizeof(b.data) );

if( memcmp( &a, &b, sizeof(MyStruct) ) ) {
	// このルートに入る保証がない
}
```

構造体の比較で正確な結果を得るには、以下の方法などがある。

* 構造体のメンバ同士の比較を明示的に行う
	```C++
	if( a.shValue == b.shValue
		&& ( 0 == memcmp( a.data, b.data, 5 ) ) ) {
		// 比較結果が保証される
	}
	```
* C++では演算子オーバーロードを用いて、==演算子の処理を定義する
	```C++
	struct MyStruct
	{
		short shValue;
		char data[5];

		bool operator==( MyStruct& obj )
		{
			if( shValue != obj.shValue ) {
				return false;
			}
			if( 0 != memcmp( data, obj.data, 5 ) ) {
				return false;
			}
			return true;
		}
	};
	```

### 4.23. キャストは原則C++スタイルを使用する

* static_cast  
推奨。原則、型安全を保証するstatic_castを使用すること。
* reinterpret_cast  
ポインタ演算はvoidポインタの利用などで事足りる場合が多いため、特段の理由がある場合を除き、C++キャストの制約を活かせないreinterpret_castは原則使用しない。  
使用する場合はコメント等で説明を補足すること。

ただし、以下のキャストは使用しないこと。  
使わなければならない状況であれば、設計からの見直しが必要である。

* dynamic_cast
* const_cast

### 4.24. 複数タスクからアクセスされるデータは排他制御を行う

複数タスクからアクセスされるデータに、同時に複数タスクからの読み書きが発生すると、データが破壊されたり、値の泣き別れ（読み出し途中で書き込まれ、読み出し値が不定値になる）などの問題が発生する。  
そのため、ミューテックスやセマフォでアクセスの排他を行うこと。

### 4.25. 共通する処理はサブルーチン、クラスの汎化、テンプレート等で1つにまとめる

同じ処理が複数箇所に記載されることにより、

* コード量の増加
* 可読性の低下
* その後の変更漏れ

といった問題が発生する。  
そのため、共通する処理はサブルーチン、クラスの汎化、テンプレート等で1つにまとめる。

### 4.26. 条件文のネストは3階層程度までを目安に

可読性・バグ防止を考慮し、条件文のネストは深くし過ぎないこと。  
深くなりそうな場合は、他の記述法やサブルーチンとして切り出せないか考えてみる。

### 4.27. 関数の長さは画面1スクロール分程度を目安に

あまりに長過ぎる関数は、多重責務となっている可能性が高い。  
サブルーチン化等で責務分割ができないか考えてみる。

### 4.28. コメントは "//" を使用する

```C++
/* こちらの記述法もあるが、 */
// 基本的にはこちらで統一とする
```

### 4.29. コメントにはコードの解説ではなく、処理目的などコードからは読み取れないことを記述する

コメントでコードを解説せずとも、メソッド名や変数名などの命名が適切であること、処理が分かりやすく記述できていることにより、コード自身が何をしているかの説明になる。  
ただし仕様による制限など、コードレベルで表れないような背景や説明は、詳しくコメントに記述すること。

### 4.30. ファイルヘッダはdoxygenスタイルに従う

[参考：Doxygenコメントの書き方](http://www.denshin8.jp/den8dev/doxygen.html)

```C++
/**
 * @file ファイル名.h/cpp
 * @brief 概要説明
 * @author 新規作成者
 * @date 新規作成日
 */
```

### 4.31. クラスヘッダや関数ヘッダのスタイルはdoxygenスタイルに従う

[参考：Doxygenコメントの書き方](http://www.denshin8.jp/den8dev/doxygen.html)

* クラス・構造体
	```C++
	/**
	 * @brief 概要説明
	 * @author 新規作成者
	 * @date 新規作成日
	 */
	class MyClass
	{
	public:
		//! 列挙型の説明
		enum foo_values
		{
			EFooFirstVal,  //! 列挙型メンバの説明
			EFooLastVal    //! 列挙型メンバの説明
		}

	private:
		int メンバ変数1;   //! クラスメンバ変数1の説明
	};
	```
* 関数（h/cpp）
	```C++
	/**
	 * @brief 概要説明
	 * @author 新規作成者
	 * @date 新規作成日
	 * @param [in] 仮引数名1 仮引数1の説明
	 * @param [out] 仮引数名2 仮引数2の説明
	 * @param [in,out] 仮引数名3 仮引数3の説明
	 * @return 戻り値の説明（汎用的。retvalと選択式）
	 * @retval 戻り値の例 戻り値の説明。（enumなどパターンのあるもの。returnと選択式）
	 * @retval 戻り値の例2 戻り値2の説明。（enumなどパターンのあるもの。returnと選択式）
	 */
	bool MyClass::MyFunc( int intVal, char* str, bool result )
	```

### 4.32. コンパイルのWarningは必ず解消する

Warningをそのままにすると、バグの原因となるため、必ず解消する。  
ビルドログ等を活用して、コミット前にはWarningチェックを実施しておくこと。

* ビルドログ出力例
	```
	make app=hotcake 2>&1 | tee make.log
	```

### 4.33. EV3用語に関する命名時の凡例


|用語|凡例|略称|
|---|---|---|
| モータ | Motor |
| 速度 | Velocity |  |
| 位置 | Position | Pos |
| 速度指令 | SpeedCommand |  |
| 位置指令 | PositionCommand |  |
| モータ出力（±100%） | Power | Pow |
| 角度 | Angle |  |
| 前進命令値 | Forward |  |
| 操舵 | Steering |  |
| 操舵角 | SteeringAngle |  |
| エンコーダ | Encoder | Enc |
| 角位置（エンコーダ値） | Counts |  |
| PID制御 | PIDControll | PID |
| 比例ゲイン | ProportionalGain | Kp |
| 積分ゲイン | IntegrationGain | Ki |
| 微分ゲイン | DifferentialGain | Kd |
| カラー（センサ） | Color |  |
| 環境光 | Ambient |  |
| 輝度（反射光） | Reflect |  |
| RGB値 |  | RGB |
| タッチ（センサ） | Touch |  |
| 超音波（センサ） | Ultrasonic |  |
| 距離 | Distance | Dist |
| ジャイロ（センサ） | Gyro |  |
| 角速度（ジャイロ値） | AnglerVelocity |  |
| 電池 | Battery |  |
| 電流 | ElectricCurrent |  |
| アンペア（単位） | Ampere | A |
| 電圧 | Voltage |  |
| ボルト（単位） | Volt | V |
| 秒 | Second | Sec |
| ミリ | Milli | m |
| マイクロ | Micro | u |
| ナノ | Nano | n |
| Bluetooth | Bluetooth | BT |
| 液晶画面 |  | LCD |



